<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[dumitru.me]]></title>
        <description><![CDATA[dumitru.me]]></description>
        <link>http://dumitru.me</link>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 07 Aug 2023 14:03:39 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="http://dumitru.me/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Mon, 07 Aug 2023 14:03:34 GMT</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[TopCurious.com - Topuri curioase generate de AI]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Topuri curioase generate de AI!</p>
<p>Proiectul are un site: <a href="https://www.topcurious.com">TopCurious.com</a> și un canal de YouTube: <a href="https://www.youtube.com/@top-curious">Top Curious</a>.</p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2023/topcurious-com.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2023/topcurious-com.html</guid>
            <pubDate>Mon, 07 Aug 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Guracasca.eu - Știri false generate de AI]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Testez inteligența artificială și reacția oamenilor la știri evident false pe <a href="https://www.guracasca.eu">Guracasca.eu</a> - 
un site de știri evident false.</p>
<ul>
<li>Facebook page: <a href="https://www.facebook.com/guracasca.eu">https://www.facebook.com/guracasca.eu</a></li>
<li>Github code: <a href="https://github.com/guracasca">https://github.com/guracasca</a></li>
</ul>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2023/guracasca-eu.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2023/guracasca-eu.html</guid>
            <pubDate>Tue, 02 May 2023 12:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Servicii IT]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Mă numesc Dumitru Cantea sunt inginer IT cu o experiență de peste 12 ani.</p>
<p>Ofer servicii de calitate pentru persoane juridice și fizice.</p>
<p><div class="post-image size-big align-center">
  <div class="image"><img src="/img/blog/dumitru-services-ro.png" alt="Dumitru Cantea servicii IT" title="Dumitru Cantea servicii IT"/></div>
  <p class="caption">Dumitru Cantea servicii IT</p>
</div></p>
<p><strong>Contacte</strong>: +373 68626484, email: <a href="mailto:canteadumitru@gmail.com">canteadumitru@gmail.com</a></p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2019/servicii-it.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2019/servicii-it.html</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 12:30:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Entitizer - un serviciu simplu Named-Entity recognition]]></title>
            <description><![CDATA[<p>În ultimele săptămâni lucrez din greu la proiectul <a href="http://entitizer.com">Entitizer</a> - 
un serviciu de recunoaștere a entitităților populare în text.</p>
<p>Proiectul nu are pretențiile unui serviciu Named-Entity recognition (NER) veritabil.
Însă, dacă ai nevoie să extragi entitițile(persoane, localități, organizații, etc.)
dintr-o știre, de exemplu, atunci poate fi o alegere foarte bună.</p>
<p>Plusurile proiectului:</p>
<ul>
<li>Recunoaște bine variațiile unui nume: Ana Carp, Anei Carp, etc.</li>
<li>Este foarte rapid: ~100 ms</li>
<li>Folosește puține resurse</li>
<li>va funcționa în limbi mai puțin populare: română, bulgară, cehă, poloneză, etc.</li>
</ul>
<p><div class="post-image size-big align-center">
  <div class="image"><img src="/img/blog/entitizer-demo-screen.jpg" alt="demo entitizer.com" title="Demo Entitizer.com"/></div>
  <p class="caption">Demo Entitizer</p>
</div>
În prezent, Entitizer este la etapa de învățare: zilnic învață noi entități din știrile
din R. Moldova și de pe Wikipedia.</p>
<h4 id="cum-func-ioneaz-">Cum funcționează</h4>
<p>Entitizer face următorii pași:</p>
<ol>
<li><p>Învață entități:</p>
<ul>
<li>Colectează entități din știri/texte;</li>
<li>Identifică entitățile cu ajutorul wikidata/wikipedia;</li>
<li>Salvează entititățile învățate;</li>
</ul>
</li>
<li><p>Identitifică entitățile învățate în text</p>
</li>
</ol>
<p>Codul este pe Github la <a href="https://github.com/textactor">Textactor</a> și <a href="https://github.com/entitizer">Entitizer</a>.</p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2018/entitizer-un-serviciu-simplu-named-entity-recognition.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2018/entitizer-un-serviciu-simplu-named-entity-recognition.html</guid>
            <pubDate>Fri, 04 May 2018 12:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Top20.md este acum Open Source]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Caut o modalitate prin care proiectul <a href="http://www.top20.md/">Top20.md</a> ar putea să aibă viață și sens în continuare.</p>
<p>Mi-i destul de greu să găsesc o cale/idee bună. Între timp am publicat codul pe <a href="https://github.com/Ournet/www.top20.md">Github</a>.</p>
<p>Varinata pe care am pornit pentru următoarea versiune este:</p>
<ul>
<li>design nou;</li>
<li>adăugarea site-urilor noi fără autentificare;</li>
<li>un modul de explorare și calcul a rating-ului.</li>
</ul>
<p>Renunțasem la aceste funcționalități din cauza migrării pe AWS.</p>
<p>Acum dacă cineva îmi sugerează o idee bună, sau o implementează ar fi super!</p>
<p>Nu aș vrea să opresc proiectul.</p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2016/top20-md-open-source.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2016/top20-md-open-source.html</guid>
            <pubDate>Wed, 06 Jan 2016 10:13:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Procedura de lichidare a unei întreprinderii în Moldova]]></title>
            <description><![CDATA[<p>După ce am trecut prin experianța lichidării unui SRL, am hotărât să împart din experiența mea cu alții.</p>
<p>Vă spun de la început: nu e greu, complicat sau scump. Se cere doar puțină răbdare și informare. Cu informarea la mine a fost o problemă - nu prea am găsit info. Pentru voi se pare că va fi mai simplu.</p>
<p>În linii mari sunt doar câțiva pași:</p>
<ol>
<li><strong>Anunțarea procedurii de lichidare</strong> - la Camera Înregistrării de Stat și Monitorul Oficial;</li>
<li><strong>Lucru la contabilitate</strong> - Raport financiar, închidere conturi bancare;</li>
<li><strong>Colecatre certificate</strong> - de la câteva întreprinderi de stat: Vamă, CNAS, Statistică, etc.</li>
<li><strong>Actul de control</strong> - de la FISC, sediul central;</li>
<li><strong>Certificat ce confirmă lipsa datoriilor la bugetul de stat</strong> - FISC din sectorul unde se află firma;</li>
<li><strong>Încheierea procedurei de lichidare</strong> - la CÎS.</li>
</ol>
<p>Un document detaliat:</p>
<iframe src="https://docs.google.com/document/d/19XMJYBEGGg4-scA3ZJA7A2B-ATD1GFZBpLqeV7cfUiE/pub?embedded=true" style="width: 100%; height: 400px" frameborder="none"></iframe>

<p>Vă invit să sugerați modificări în <a href="https://docs.google.com/document/d/19XMJYBEGGg4-scA3ZJA7A2B-ATD1GFZBpLqeV7cfUiE/edit?usp=sharing">acest document</a>.</p>
<p>Procedura durează minim 3 luni.</p>
<p>Succes.</p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2016/procedura-de-lichidare-srl-moldova.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2016/procedura-de-lichidare-srl-moldova.html</guid>
            <pubDate>Sun, 03 Jan 2016 10:13:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[AWS - o experiență fantastică]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Recunosc că am fost un programator .NET convins. Mă simțeam foarte confortabil în lumea Windows: server, C#, etc.</p>
<p>De fapt, după absolvirea universității, practic, am programat doar în C# (...). Între timp, a crescut numărul serverelor pe care țineam proiectele mele: Top20.md(vechi), Place.md(mort), Ournet(<a href="http://meteo.ournet.ro">ournet.ro</a>, click.md, <a href="http://pogoda.zborg.ru">zborg.ru</a>, etc. - vii), și alte zeci de încercări.</p>
<h2 id="amazon-web-services">Amazon Web Services</h2>
<p>AWS este superb! Cine nu știe ce și cum - nu voi lămuri - e prea târziu; celora care nu se pot hotărî să folosească <em>la greu</em> serviciile Amazon, le sugerez să lase orice îndoială și să caute soluții anume în Cloud.</p>
<h2 id="node-js">Node.js</h2>
<p>Ca limbaj de programare server side am ales Nodejs. Despre acesta pot spune doar cuvinde bune: simplu, modular, clar, opensource.</p>
<p>Acum când revin la proiectele scrise în C#, de multe ori, mă îngrozesc la câtă complexitate fără de sens găsesc.</p>
<h2 id="exemplu">Exemplu</h2>
<p>De mai mult timp foloseam, ocazional, serviciile AWS, în special S3. Relativ recent, am hotărât să transfer toate proiectele pe AWS.</p>
<p>Am început cu proiectul Meteo de pe Ournet - mi s-a părut mie mai ușor de rescris și transportat.</p>
<p>Proiectul are ~ <strong>80 mii afișări de pagini pe zi</strong>. Bază de date cu câteva sute de mii de localități și informația despre starea vremii pentru localitățile căutate.</p>
<p>Proiectul folosește pe AWS următoarele resurse:</p>
<ul>
<li>1 server cu 1CPU și 1GB RAM, Linux;</li>
<li>DynamoDB;<ul>
<li>un tabel cu localități;</li>
<li>alt table cu starea vremii;</li>
</ul>
</li>
<li>CloudFront</li>
</ul>
<p>Deci, un proiect cu 80.000 afișări de pagini per zi funcționează excelent pe o instanță de 1CPU și 1GB RAM.</p>
<p>După părerea mea - este foarte bine.</p>
<h4 id="costuri">Costuri</h4>
<p>Costul pentru toate resursele folosite pe AWS este sub <strong>$40</strong> per lună.</p>
<h2 id="concluzii">Concluzii</h2>
<p>Trecând peste toate avantajele unui Cloud, cel mai fine mi s-a părut faptul că la fiecare linie de cod ții cont de resursele pe care le folosești.</p>
<p>În lunele următoare voi transfera și celelalte proiecte în Cloud-ul Amazon.</p>
<p>Acum cred că dacă un proiect nu se poate auto-întreține pe AWS, atunci nu merită creat.</p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2015/aws-o-experienta-fantastica.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2015/aws-o-experienta-fantastica.html</guid>
            <pubDate>Mon, 18 May 2015 10:13:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Idee: Un muzeu/monument al înțelepciunii]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Azi mi-a venit în minte o idee interesantă. Vreau să o împart cu alții și să vedem cât e de bună.</p>
<p>Mă gândeam la un <strong>muzeu/monument al înțelepciunii</strong> - așa am formulat ideea.</p>
<p>De fapt, ideea constă în următoarele: crearea unui <em>loc</em> unde sunt cumva prezentate cele mai bune proverbe/citate ale fiecărui popor.</p>
<p>Cu siguranță sunt multe cărți cu proverbe, citate din diferite culturi și domenii, dar <strong>nu știu dacă există</strong> un loc unde ai putea să te duci și să <em>te inspiri</em> din înțelepciunea omenirii(mă refer la proverbe și citate).</p>
<p>Insist pe ideea unui <em>loc</em> fiindcă cred că un loc ar aduna într-o altă formă oamenii, decât o carte.</p>
<p>Cum ar fi bine de implementat ideea nu prea știu. Eu m-am gândit doar la o variantă.</p>
<h3 id="implementare-varianta-1">Implementare. Varianta 1</h3>
<p>Mă gândesc la un monument format din câte o <em>statuie/coloană</em> pentru fiecare cultură, pe care să fie sculptate cele mai importante(din cultura respectivă) proverbe/citate și în dreptul proverbului să fie și o reprezentare grafică a acestuia.
Inscripțiile ar putea fi traduse în mai multe limbi(cumva arhitectoral/design interesant).</p>
<p>S-ar putea de amplasat afară, sub cerul liber - ar fi un loc destul de mare și plin de înțelepciune! :)</p>
<p>Eu aș vizita un așa loc.</p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2014/idee-un-muzeu-monument-al-intelepciunii.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2014/idee-un-muzeu-monument-al-intelepciunii.html</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Sep 2014 10:13:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Entipic - o imagine pentru fiecare subiect]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Numele <a href="http://entipic.com/" target="_blank">Entipic</a> vine de la &#39;Entity picture&#39;. Ideea proiectului este de a oferi pentru fiecare topic/entitate popular/ă o imagine reprezentativă.</p>
<p>Proiectul seamănă cu <a href="http://gravatar.com">Gravatar</a>: dacă Gravatar oferă o imagine pentru fiecare adresă de email <strong>cunoscută</strong> (de sistem), atunci Entipic oferă o imagine pentru fiecare topic <strong>popular</strong> (ex: Bill Gates, Vlad Filat, Chișinău, CEDO, etc.).</p>
<p>Cel mai simplu de înțeles ar fi print-un exemplu: voi folosi <a href="http://opinia.click.md">Opinia de pe Click.md</a>.</p>
<p><div class="post-image size-big align-center">
  <div class="image"><img src="/img/blog/opinia-click.png" alt="opinia.click.md" title="opinia.click.md"/></div>
  <p class="caption">Exemplu de imagini asociate unor entități populare</p>
</div>
În imaginea de mai sus vedem personalități și, alături, imaginea (fața) acestora. Anume în felul acesta conținutul site-ului devine mai clar și mai atractiv.</p>
<h2 id="problema">Problema</h2>
<p>La prima vedere, să am la mine pe site o imagine asociată unei entități, pare ceva foarte simplu. Dar, în realitate, este o problemă foarte neplăcută și complicată. E clar că această problemă poate fi neînsemnată atunci când numărul entităților este mic și constant.</p>
<p>Pentru a soluționa această problemă avem nevoie de:</p>
<ul>
<li>Căutarea și redactarea imaginilor pentru fiecare entitate (mult lucru manual);</li>
<li>Mărimi diferite (de regulă aceeași imagine o vom folosi cu diferite mărimi);</li>
<li>Menținerea unei legături între imagine și entitatea din baza de date;</li>
<li>Stocare pe server și transfer la client;</li>
</ul>
<h2 id="solu-ie">Soluție</h2>
<p>Cea mai bună soluție, după părerea mea, ar fi ca un serviciu să preia toată această funcționalitate.</p>
<p>Astfel serviuciul ar veni doar cu o adresă de la care putem cere imagini.</p>
<h2 id="entipic">Entipic</h2>
<p>V-ați prins! <a href="http://entipic.com/" target="_blank">Entipic.com</a> este acel serviciu.</p>
<p>Dar, să vedem cum funcționează și cum poate fi folosit. În primul rând, e bine de știut că Entipic funcționează fără intervenția umană.</p>
<h3 id="cum-func-ioneaz-">Cum funcționează</h3>
<p>Voi explica pe baza unui exemplu concret. Presupunem că un site face următoarea cerere: <a href="http://cdn.entipic.com/ro/traian-basescu.jpg">http://cdn.entipic.com/ro/traian-basescu.jpg</a></p>
<p>Sistemul reacționează (forma simplă):</p>
<ol>
<li>Normalizează numele cerut (<strong>traian-basescu</strong>);</li>
<li>Dacă pentru acest nume sistemul deține o imagine, atunci o returnează; în caz contrar, returnează o imagine temporară și trece la pasul 3;</li>
<li>Salvează numele cerut (<strong>traian-basescu</strong>) ca nume nou;</li>
<li>Periodic, un modul, caută imagini pe internet pentru fiecare nume nou;</li>
</ol>
<h3 id="cum-poate-fi-folosit">Cum poate fi folosit</h3>
<p>Unicul lucru care trebuie reținut este adresa unei imagini: <code>http://cdn.entipic.com/[language]-[country]/[size]/[name].jpg</code></p>
<p>Unde:</p>
<ul>
<li><p><strong>[language]</strong> (<em>semi-opțional</em>) - este codul limbii din 2 litere (en, ro, ru, etc.). Codul limbii este necesar pentru a ajuta sistemul în procesul de căutare a imaginii corecte. De fapt, sistemul nu va căuta imagini pentru cuvinte/nume care nu au asociată limba.</p>
</li>
<li><p><strong>[country]</strong> (<em>opțional</em>) - este codul țării din 2 litere (md, ro, ru, etc.). Acest cod este necesar mai ales când cerem <strong>[name]</strong> scurt(...). Dacă site-ul nostru este din România vom folosi codul <strong>ro</strong>.</p>
</li>
<li><p><strong>[size]</strong> (<em>opțional</em>) - este mărimea dorită a imaginii, care este formată dintr-o literă. Poate fi: <strong>x</strong> (25x25 px), <strong>a</strong> (50x50 px), <strong>b</strong> (100x100 px), <strong>c</strong> (150x150 px). Dacă nu indicăm mărimea se va folosi <strong>a</strong> (50x50 px).</p>
</li>
<li><p><strong>[name]</strong> (<em>obligatoriu</em>) - este numele entității pentru care dorim o imagine. Poate conține între 2 și 50 de caractere. E de dorit ca <strong>[name]</strong> să fie scris cu litere mici șă spațiile să fie înlocuite cu un minus(-).</p>
</li>
</ul>
<p>Nu contează forma de scriere a numelor: <strong>traian-basescu</strong>, <strong>traian BaseScu</strong>, <strong>Traian Băsescu</strong> și chiar <strong>TrăIAN Bășescu</strong> sunt identice pentru sistem. Ceea ce înseamnă că nu trebuie să cunoaștem ce nume folosește Entipic - noi doar vom cere o imagine folosind numele pe care îl cunoaște aplicația noastră.</p>
<p>Dacă vom folosi numele <strong>Траян Бэсеску</strong> Entipic va returna aceeași imagine ca și pentru <strong>traian-basescu</strong>, fiindcă este destul de inteligent pentru a căuta și cunoaște sinonime.</p>
<h3 id="performan-">Performanță</h3>
<p>Entipic folosește pentru deservirea imaginilor u serviciu CDN. Deci, doar dacă imaginea lipsește în cache-ul CDN-ului se va observa încărcarea imaginii. Performanța se poate testa pe site-urile care folosesc Entipic: <a href="http://www.click.md">www.click.md</a> sau <a href="http://www.ournet.ro">www.ournet.ro</a></p>
<p>Toate imaginile sunt stocate pe Amazon S3.</p>
<h3 id="condi-ii-de-utilizare">Condiții de utilizare</h3>
<p>Serviciul este gratuit, deci poate fi folosit de orice aplicațe/site.</p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2014/entipic-o-imagine-pentru-fiecare-subiect.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2014/entipic-o-imagine-pentru-fiecare-subiect.html</guid>
            <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 10:13:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Noul meu blog - creat cu ajutorul DocPad]]></title>
            <description><![CDATA[<p>De ceva timp căutam o platformă de blogging care să satisfacă cerințele/mofturile mele (ale unui dezvoltator web).</p>
<p>M-am oprit asupra <a href="http://docpad.org">DocPad</a>.</p>
<p>Pe acest blog voi scrie (sper mai des) despre proiectele mele și despre experiența mea în lumea IT.</p>
<p>Cine este interesat de codul sursă al acestui blog îl găsește pe <a href="https://github.com/Mitica/dumitru.me">Github</a>.</p>
]]></description>
            <link>http://dumitru.me/blog/2014/noul-meu-blog-create-cu-ajutorul-docpad.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://dumitru.me/blog/2014/noul-meu-blog-create-cu-ajutorul-docpad.html</guid>
            <pubDate>Tue, 22 Apr 2014 10:13:00 GMT</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>